# 线性回归 --- 使用Gluon

[前一章](linear-regression-
scratch.md)我们仅仅使用了`ndarray`和`autograd`来实现线性回归，这一章我们仍然实现同样的模型，但是使用高层抽象包`gluon`。
## 创建数据集

我们生成同样的数据集

```{.python .input  n=1}
from mxnet import ndarray as nd
from mxnet import autograd
from mxnet import gluon

num_inputs = 2
num_examples = 1000

true_w = [2, -3.4]
true_b = 4.2

X = nd.random_normal(shape=(num_examples, num_inputs))
y = true_w[0] * X[:, 0] + true_w[1] * X[:, 1] + true_b
y += .01 * nd.random_normal(shape=y.shape)
```

## 数据读取

但这里使用`data`模块来读取数据。

```{.python .input  n=2}
batch_size = 10
dataset = gluon.data.ArrayDataset(X, y)
data_iter = gluon.data.DataLoader(dataset, batch_size, shuffle=True)
```

读取跟前面一致：

```{.python .input  n=3}
for data, label in data_iter:
    print(data, label)
    break
```

```{.json .output n=3}
[
 {
  "name": "stdout",
  "output_type": "stream",
  "text": "\n[[-0.29419234 -0.23907901]\n [-1.6153748   1.8392045 ]\n [ 1.3458539   1.3153399 ]\n [ 0.1034728   0.13004492]\n [ 1.1939255  -2.30876   ]\n [-0.03137856  0.07631786]\n [ 1.4744781  -0.7919325 ]\n [ 0.35696182  0.13346185]\n [-1.5739428   0.83745223]\n [-0.37389478 -1.3501775 ]]\n<NDArray 10x2 @cpu(0)> \n[ 4.4277782 -5.2827334  2.423565   3.9475276 14.441507   3.8626995\n  9.8629     4.447373  -1.7914677  8.023717 ]\n<NDArray 10 @cpu(0)>\n"
 }
]
```

## 定义模型
之前一章中，当我们从0开始训练模型时，需要先声明模型参数，然后再使用它们来构建模型。**但`gluon`提供大量预定义的层，我们只需要关注使用哪些层来构建模型。**
例如线性模型就是使用对应的`Dense`层；之所以称为dense层，是因为输入的所有节点都与后续的节点相连。在这个例子中仅有一个输出，但在大多数后续章节中，我们会用到具有多个输出的网络。
我们之后还会介绍如何构造任意结构的神经网络，但对于初学者来说，**构建模型最简单的办法是利用`Sequential`来所有层串起来。输入数据之后，`Sequential`会依次执行每一层，并将前一层的输出，作为输入提供给后面的层。**
首先我们定义一个空的模型：

```{.python .input  n=46}
net = gluon.nn.Sequential()
```

然后我们加入一个`Dense`层，它唯一必须定义的参数就是输出节点的个数，在线性模型里面是1.

```{.python .input  n=47}
net.add(gluon.nn.Dense(1))
```

（注意这里我们**并没有定义说这个层的输入节点是多少，这个在之后真正给数据的时候系统会自动赋值。** 我们之后会详细介绍这个特性是如何工作的。）

##
初始化模型参数

**在使用前`net`我们必须要初始化模型权重，这里我们使用默认随机初始化方法**（之后我们会介绍更多的初始化方法）。

```{.python .input  n=48}
net.initialize()
```

## 损失函数

`gluon`提供了平方误差函数：

```{.python .input  n=49}
square_loss = gluon.loss.L2Loss()
```

## 优化

同样我们无需手动实现随机梯度下降，我们可以创建一个`Trainer`的实例，并且将模型参数传递给它就行。

```{.python .input  n=50}
trainer = gluon.Trainer(
    net.collect_params(), 'sgd', {'learning_rate': 0.1})
```

## 训练
使用`gluon`使模型训练过程更为简洁。我们不需要挨个定义相关参数、损失函数，也不需使用随机梯度下降。`gluon`的抽象和便利的优势将随着我们着手处理更多复杂模型的愈发显现。不过在完成初始设置后，训练过程本身和前面没有太多区别，唯一的不同在于我们不再是调用`SGD`，**而是`trainer.step`来更新模型**（此处一并省略之前绘制损失变化的折线图和散点图的过程，有兴趣的同学可以自行尝试）。

```{.python .input  n=51}
epochs = 5
batch_size = 1
for e in range(epochs):
    total_loss = 0
    for data, label in data_iter:
        with autograd.record():
            output = net(data)
            loss = square_loss(output, label)
        loss.backward()
        trainer.step(batch_size) # update model's parameters
        total_loss += nd.sum(loss).asscalar()
    print("Epoch %d, average loss: %f" % (e, total_loss/num_examples))
```

```{.json .output n=51}
[
 {
  "name": "stdout",
  "output_type": "stream",
  "text": "Epoch 0, average loss: 0.123909\nEpoch 1, average loss: 0.000081\nEpoch 2, average loss: 0.000068\nEpoch 3, average loss: 0.000071\nEpoch 4, average loss: 0.000067\n"
 }
]
```

比较学到的和真实模型。我们先从`net`拿到需要的层，然后访问其权重和位移。

```{.python .input  n=52}
dense = net[0]
true_w, dense.weight.data()
```

```{.json .output n=52}
[
 {
  "data": {
   "text/plain": "([2, -3.4], \n [[ 1.9986768 -3.3994272]]\n <NDArray 1x2 @cpu(0)>)"
  },
  "execution_count": 52,
  "metadata": {},
  "output_type": "execute_result"
 }
]
```

```{.python .input  n=53}
true_b, dense.bias.data()
```

```{.json .output n=53}
[
 {
  "data": {
   "text/plain": "(4.2, \n [4.194723]\n <NDArray 1 @cpu(0)>)"
  },
  "execution_count": 53,
  "metadata": {},
  "output_type": "execute_result"
 }
]
```

## 结论

可以看到`gluon`可以帮助我们更快更干净地实现模型。


## 练习

-
在训练的时候，为什么我们用了比前面要大10倍的学习率呢？（提示：可以尝试运行 `help(trainer.step)`来寻找答案。）
-
如何拿到`weight`的梯度呢？（提示：尝试 `help(dense.weight)`）
**吐槽和讨论欢迎点**[这里](https://discuss.gluon.ai/t/topic/742)

```{.python .input  n=54}
trainer.step?
```

trainer.step方法中，会把求得的gradient除以batch—size。
根据梯度更新公式，扩大learning—rate为batch_size倍，能够抵消被减小的gradient。
